%\begin{frame}
%	\maketitle
%\end{frame}
% \frame{\titlepage}
\setcounter{tocdepth}{2}
\part{Mathematik II}
\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}
\section*{Organisatorisches}
\begin{frame}{Kontaktdaten}
	\begin{itemize}
		\item Prof. Dr. Stefan Böcker, FRM
		\begin{itemize}
			\item Raum: HE (Dekanat TBW)
			\item Telefon: +49 2331 9330-700
		\item Email: \href{mailto:boecker.stefan@fh-swf.de}{boecker.stefan@fh-swf.de}
			\item Vorlesung
			\item Sprechstunde: nach Vereinbarung per Email
%			\item Aktuelle Informationen und Link zu diesen Folien: \href{https://elearning.fh-swf.de/course/view.php?id=2667}{Moodle: Mathematik 1 WiSe17/18}
		\end{itemize}
		\item Dipl.-Math. Silke Beckmann
		\begin{itemize}
			\item Raum: H.101
			\item Telefon: +49 2331 9330-791
			\item Email: \href{mailto:hochgraeber.silke@fh-swf.de}{hochgraeber.silke@fh-swf.de}
			\item Alle Übungen
		\end{itemize}
%		\item Tutoren
%		\begin{itemize}
%			\item Morgane Woeffler \href{mailto:woeffler.morgane@fh-swf.de}{woeffler.morgane@fh-swf.de}
%			\item Thomas Schulte \href{mailto:schulte.thomas@fh-swf.de}{schulte.thomas@fh-swf.de}
%		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Literatur}
\footnotesize{Bei der Vorbereitung dieser Vorlesung habe ich mich sehr an dem Buch von Knorrenschild \cite{knorr-mathe} orientiert. Parallel zur Vorlesung eignen sich aber auch die Bücher von Dietlein und Romberg \cite{diet-panik} und Walz \cite{walz-mathe} vor Nachbearbeitung des Stoffes.

Mein persönlicher Favorit ist das Buch von Arens et al.\cite{arens-mathe}.

Für die Finanzmathematik ist das Buch von Bernd Luderer sehr elementar, dafür aber auch sehr gut (fast) ohne jede Vorkenntnisse zu verstehen: \cite{luderer-starthilfe}

\nocite{*}
\printbibliography
}
\end{frame}

\begin{frame}{Software}
	Für die Erstellung der meisten Grafiken und Animationen habe ich folgende Software benutzt:
	\begin{itemize}
		\item Geogebra - Mathematik-Software, speziell für Geometrie
		
		\href{https://www.geogebra.org/}{https://www.geogebra.org/}
		\item MATLAB\textsuperscript{\textregistered} - Software von MathWorks\textsuperscript{\textregistered}
		
		\href{http://www4.fh-swf.de/de/home/studierende/its/software/matlab__campuslizenz_/matlab_campuslizenz.php}{Campus-Lizenz für MATLAB\textsuperscript{\textregistered}}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Studienvorleistung und Klausur}

Die Prüfungsleistung besteht in der erfolgreichen Teilnahme an der Klausur "Mathematik 1".

Eine Studienvorleistung wird nicht (mehr) erforderlich sein.


\end{frame}